\chapter{Modelos de Design Contextual}
\label{chap:contextual_model_design}

\section{Entrevistas}
\label{sec:entrevistas}
\begin{linenumbers}
Nesta meta, para se conhecer melhor a organização e infraestruturas do \acrshort{nei} e para elaboração dos modelos de design contextual foram elaboradas entrevistas a diferentes entidades do núcleo. Estas entrevistas foram também realizadas para tentar encontrar diferentes processos que não estejam a correr da melhor forma ou eventuais problemas que estejam dentro do \acrshort{nei}.\par
Estas entrevistas foram realizadas a um membro de cada cargo da direção do \acrshort{nei}, aos coordenadores dos pelouros considerados mais importantes (Pedagogia e Relações Externas e Saídas Profissionais) e a um colaborador de um destes pelouros para ser avalizada a situação do fluxo de informação dentro de cada pelouro. As perguntas centraram-se em tentar encontrar que problemas cada membro do \acrshort{nei} identificava na organização do núcleo, descrição do cargo que ocupam e explicar um processo que é feito pelo pelouro a que pertencem.\par
As pessoas entrevistadas dos cargos da direção do \acrshort{nei} foram Pedro Churro (Presidente), Sofia Meireles (Tesoureira), Mariana Silva (Secretária), João Carnide (2º Administrador); as coordenadoras Adriana Bernardo (Pedagogia) e Carlota Silva (Relações Externas e Saídas Profissionais) e a colaboradora Mariana Loreto (Relações Externas e Saídas Profissionais).
\end{linenumbers}

\section{Personas}
\label{sec:personas}
\begin{linenumbers}
Foram criadas \textit{personas} com o intuito de representar diferentes utilizadores do sistema para exemplificar o perfil de um cliente típico e das suas características.\par
Com isto foram apresentadas três \textit{personas} de três tipos de utilizadores do sistema: estudante, membro do \acrshort{nei} e docente. Cada um destes apresenta nome, descrição (profissão ou ocupação), gostos relativamente a uma aplicação web, necessidades em relação alusivas ao cargo e opinião em relação ao sistema de informação desenvolvido.\par
\end{linenumbers}
\subsection{Persona \#1 - Estudante}
\begin{linenumbers}
\textbf{Nome:} Francisco Pires\par
\textbf{Descrição:} Estudante da Licenciatura em Engenharia Informática no \acrshort{dei}.\par
\textbf{Gostos:} Layout da interface web apelativo\par
\textbf{Necessidades:} requisitar material, impressão de materiais\par
\textbf{Opinião em relação ao sistema \acrshort{nei} 4.0:} 
Sistema de inventário atualizado e com diferentes estados para cada tipo de material (indesponível, disponível) é um ponto positivo do SI, funcionalidade de inscrição em eventos bastante intuitiva, processo claro e rápido.

\end{linenumbers}
\subsection{Persona \#2 - Membro do NEI}
\begin{linenumbers}
\textbf{Nome:} Filipe Lopes\par
\textbf{Descrição:} Coordenador do Pelouro Recreativo Cultural e estudante do Mestrado em Engenharia e Ciência de Dados no \acrshort{dei}\par
\textbf{Gostos:} Interface convidativa; Fácil usabilidade para todos os utilizadores; Boa navegabilidade\par
\textbf{Necessidades:} Dar a conhecer os diferentes eventos organizados pelo Pelouro Recreativo Cultural a todos membros da comunidade do \acrshort{dei}\par
\textbf{Opinião em relação ao sistema \acrshort{nei} 4.0:} Navegabilidade poderia estar melhor com alguns atalhos; Boa interface e bastante intuitiva; Fácil de criar um evento para o pelouro
\end{linenumbers}
\subsection{Persona \#3 - Docente}
\begin{linenumbers}
\textbf{Nome:} Vitor Fonseca \par
\textbf{Descrição:} Docente e investigador no Departamento de Engenharia Informática. \par
\textbf{Gostos:} Funcionalidades úteis e plataforma intuitiva. \par
\textbf{Necessidades:} Verificar o horário das Jornadas Pedagógicas e requisitar material.\par
\textbf{Opinião em relação ao sistema \acrshort{nei} 4.0:} Em geral a plataforma está bem conseguida, embora gostasse de conseguir obter mais informação sem ter que iniciar sessão.
\end{linenumbers}

\section{Fluxo de Informação}
\begin{linenumbers}
A criação do modelo de fluxo é essencial para compreender as interações, assim como a forma que estas interações são feitas entre os diferentes atores do sistema. O entendimento destes modelos promove o conhecimento da estrutura organizacional do \acrshort{nei}, assim como os seus problemas mais salientes.

Devido ao facto do \acrshort{nei} ser um órgão com um certo grau de complexidade foram desenvolvidos três sub-modelos de fluxo. O primeiro modelo centra-se nas interações entre os diferentes cargos dentro da direção do \acrshort{nei}, o segundo trata as relações entre a direção, a coordenação dos diferentes pelouros e os seus respetivos colaboradores. Finalmente, o terceiro e último modelo relata as relações que o \acrshort{nei} tem com entidades externas e a forma de comunicação entre elas.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/new_direcao_flow.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Direção}
    \label{fig:flow_direção}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35,angle=90]{images/contextual_model_design/new_coordenacao_flow.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Coordenação}
    \label{fig:flow_coordenação}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{images/contextual_model_design/modelo_fluxo_entidades_externas.png}
    \caption{Modelo de Fluxo Entidades Externas}
    \label{fig:flow_externas}
\end{figure}

\section{Modelo Cultural}
\label{sec:mod_cultural}
\begin{linenumbers}
O modelo cultural é útil na melhor compreensão das interações entre os principais atores, através da representação das suas intenções e possíveis conflitos de interesse.

No modelo abaixo, o \acrshort{nei} encontra-se mais proximamente relacionado com a comunidade de estudantes do \acrshort{dei}, a Associação Académica de Coimbra, e a Direção e Corpo Docente do \acrshort{dei}. A \acrshort{aac} tem como função gerir os vários núcleos de estudantes da universidade, interagindo com estes frequentemente em reuniões. O \acrshort{dei} em si (direção e corpo docente) interage com o \acrshort{nei} de forma mais colaborativa, sendo que têm interesses comuns relacionados com a boa representação e acomodação do corpo estudante do \acrshort{dei} no departamento.

Os estudantes em si necessitam dos vários serviços do \acrshort{nei} ao longo do seu percurso académico, não sendo obrigados a colaborar com o núcleo em nenhuma capacidade. Embora este suporte seja a função central do \acrshort{nei}, este distanciamento leva a algum conflito relacionado com a baixa participação em eventos e reuniões de caráter pedagógico.

As empresas exteriores não fazem parte da cultura interna do departamento, tendo uma relação colaborativa estritamente profissional com o núcleo.
As relações internas do núcleo revelam uma estrutura hierárquica, em que todos os participantes contribuem para as suas funções. Mesmo assim, existe algum conflito no que toca a incluir todos os colaboradores nas atividades e reuniões do \acrshort{nei}.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/ER21_CM.png}
    \caption{Modelo Cultural}
    \label{fig:cultural}
\end{figure}

\section{Modelo Físico}
\begin{linenumbers}
Os próximos modelos servem para ilustrar como funcionam os espaços físicos do \acrshort{nei}, e o funcionamento das atividades mais recorrentes que envolvem a comunidade não só pertencente ao \acrshort{dei}, mas a todos os envolvidos nas suas atividades.
\end{linenumbers}

\subsection{Sala do NEI}
\begin{linenumbers}
Na sala do \acrshort{nei} há duas atividades que acontecem regularmente com a comunidade. Estas são a impressão de documentos e a requisição de material, desde extensões elétricas a material lúdico como equipamento de ténis de mesa.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/NewPhysicalModelNEIRoom.png}
    \caption{Modelo Físico da Sala do \acrshort{nei}}
    \label{fig:fis_NEI}
\end{figure}

No que diz respeito à impressão ou digitalização de materiais, um membro da comunidade dirige-se à sala do \acrshort{nei}, onde é atendido por um membro do \acrshort{nei} para que possa enviar os ficheiros que pretende fotocopiar. O membro do \acrshort{nei} recebe o dinheiro das impressões e dirige-se ao armário geral para guardar o dinheiro.
\end{linenumbers}

\subsection{Arrecadação}
\begin{linenumbers}
A arrecadação é usada para guardar material para eventos, tendo estes acontecido no passado, ou que vão acontecer no futuro; todo o material reutilizável e menos os de anos passados que são guardados nesta sala.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/PhysicalModelStorageRoom.png}
    \caption{Modelo Físico da Arrecadação}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Para aceder à arrecadação é necessário um cartão de um membro do \acrshort{nei} com permissões para lhe aceder (administração e restantes membros da direção) ou da chave que se encontra no chaveiro da sala do \acrshort{nei}.
\end{linenumbers}

\newpage
\section{Modelos de Sequência}
\label{sec:mod_sequencia}
\begin{linenumbers}
Os modelos de sequência abaixo ilustrados visam dar uma visão mais detalhada dos processos internos do \acrshort{nei}, para cada modelo estão descritas todas etapas necessárias aliadas ao seu respetivo ator no sistema.
\end{linenumbers}

\subsection{Criar Notícia}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo associado aos membros do núcleo durante a criação de uma notícia relativa a um evento.
Os atores do sistemas que integram este modelo são os membros do \acrshort{nei} que iniciam a sequência sugerindo uma ideia à coordenação do núcleo.
A coordenaçao do \acrshort{nei} é o ator do sistema que aprova o evento, descreve as tarefas e dispõe a informação necessária no Trello do \acrshort{nei} para que os membros dos pelouros possam então contribuir com as tarefas definidas. Os membros dos pelouros submetem as respetivas tarefas, a coordenação devolve \textit{feedback} sobre o trabalho e por fim o membro de comunicação publica a notícia.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/Criar_noticia.png}
    \caption{Modelo de Sequência - Criar Notícia}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Jornadas Pedagógicas}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de criação e realização das jornadas pedagógicas. Este modelo começa com a realização de um inquérito pelo atores da coordenação de pedagogia, os coordenadores de curso recolhem a informação relativa aos inquéritos e devolvem à coordenação de pedagogia para avaliação e levantamento de problemas.
Posto isto um membro de comunicação divulga o inquérito nas redes sociais do \acrshort{nei} e o plano relativo às jornadas. 
A coordenação de curso juntamente com pedagogia preparam uma apresentação para o evento e enviam uma convocatória a toda a comunidade \acrshort{dei} para participar no evento.\paragraph{}
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/New_Jornadas.png}
    \caption{Modelo de Sequência - Jornadas Pedagógicas}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Requisição de Material}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de requisição de material na qual o ator, aluno do \acrshort{dei} desloca-se fisicamente à sala do \acrshort{nei} (ver figura) com a intenção de obter certo material. Um elemento do \acrshort{nei} verifica no inventário se existe o material e informa ao respectivo aluno. De forma a levar o material consigo o aluno é obrigado a deixar um documento de identificação da \acrshort{uc} como garantia de devolução. O material é entregue e mais tarde o aluno desloca-se novamente ao núcleo para entregar o material e receber o cartão de identificação de volta.\paragraph{}
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/Requisição_Material.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Requisição de Material}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Gestão email interno NEI}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de gestão do email interno do Núcleo. O ator, que é a secretária do \acrshort{nei}, consulta diariamente o email com o intuito de separar novas mensagens, de forma a que a informação respetiva a cada pelouro esteja organizada e fácil de encontrar. Terminada essa filtragem, a secretária notifica a coordenação de qualquer informação que seja relevante, para que estes a possam ver o mais depressa possível.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/New_Gestão_EMAIL.png}
    \caption{Modelo de Sequência - Gestão email interno}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Prestação de contas AAC}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo de prestação de contas à \acrshort{aac}. O ator (Tesoureira) agenda uma reunião com a \acrshort{aac}, na qual visa apresentar um relatório das despesas e lucros do \acrshort{nei}. Em seguida a Tesoureira extrai a demonstração de resultados do inventário de Gestão de Contas, e submete para a Coordenação do \acrshort{nei} para aprovação. Caso não seja aprovado, a Tesoureira submete para nova aprovação. Caso esteja tudo em ordem, a Coordenação aprova os resultados. No fim a Tesoureira desloca-se fisicamente à \acrshort{aac} para apresentar os dados que foram extraídos e aprovados.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/AAC.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Prestação de contas \acrshort{aac}}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage
\subsection{NowWhat? - Feira de Emprego}
\begin{linenumbers}
Este modelo visa ilustrar o processo da organização do evento "NowWhat?". A Coordenação de Externas começa por reunir uma equipa para coordenação do evento (cerca de 20 pessoas), e distribui tarefas e cargos entre os mesmos. Em seguida a Equipa de Imagem realiza a Imagem do evento. Depois a Equipa de Comunicação realiza um documento de apresentação e a Equipa de Programa elabora o horário do evento. A Equipa de Parceiras entra em contacto com empresas para patrocínio do evento. E por fim a Equipa de Logística é encarregue de encontrar local para realização do evento, e de arranjar alimentação para os participantes.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/Feira_de_Emprego.jpg}
    \caption{Modelo de Sequência - Feira de Emprego \textit{Now What?}}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\newpage

\section{Anexo - Diagrama de Afinidade}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/contextual_model_design/Affinity Notes.jpg}
    \caption{Diagrama de Afinidade do \acrshort{nei}}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}